\begin{TP}[Développement durable en Europe][\tice]
  Eurostat a fourni pour les 27 pays de l'Union Européenne des données sur le développement durable disponibles en téléchargeant les fichiers sur leur site.
 
On en a extrait trois séries statistiques concernant:
 \begin{itemize}
 \item  la part des énergies renouvelables dans la consommation finale d'énergie (en \% );
 \item le volume d'émission de gaz à effet de serre (en milliers de tonnes);
 \item  le nombre d'habitants par pays de l'Union Européenne. 
\end{itemize}
\partie{Traitement informatisé} 
 
\textit{Après avoir téléchargé le fichier de travail sur le manuel en ligne}, 
\begin{enumerate}
 \item  calculer la moyenne $\overline{x}$, la médiane $m_e$ et les quartiles $Q_1$ et $Q_3$ pour chacune des
séries.
 \item  Représenter chaque série statistique par un diagramme à barres. 
 \end{enumerate}
 
\partie{Analyse des données}
 On va maintenant utiliser ces calculs.
 \begin{enumerate}
 \item L'émission de gaz à effet de serre de la France est-elle supérieure à la
moyenne européenne? Combien de pays émettent plus de gaz à effet de serre que  
la moyenne européenne?\\
  Comparer la moyenne et la médiane. Comment expliquer une telle différence?
 \item Calculer la part d'émission de gaz à effet de serre de la France dans
l'Union Européenne. 
 \item Comment expliquer la différence entre  la moyenne des parts des énergies
renouvelables dans la consommation finale des 27 pays de l'Union Européenne et
pourcentage de l'U.E. qui apparaît sur le graphique?
 \item Pour chacun des pays de l'Union  Européenne, calculer la quantité de gaz
à effet de serre émise par habitant. Est-ce qu'un pays ayant une grosse part de
consommation en énergie a une faible émission de gaz à effet de serre par
habitant?
  \end{enumerate}
  
\end{TP}









